---
title: "आर्यभद्रचरीप्रणिधानराजः"
date: 2022-08-14T17:29:48+05:30
draft: false
---
॥&nbsp;आर्यसमन्तभद्रचर्याप्रणिधानराजः&nbsp;॥

॥&nbsp;ॐ नमो मंजुश्रिये कुमारभूताय&nbsp;॥&nbsp;ॐ नमः श्री समन्तभद्राय&nbsp;॥

अथ खलु समन्तभद्रो बोधिसत्त्वो महासत्त्वो एतानेव [^१] लोकधातुपरम्परानभिलाप्यानभिलाप्य
बुद्धक्षेत्रपरमाणुरजःसमान् कल्पान्
कल्पप्रसरांश्चाभिद्योतयमानो
भूयस्या मात्रया गाथाभिगीतेन प्रणिधानमकार्षीत्&nbsp;॥&NoBreak;०&NoBreak;॥

यावत [^२] केचि दशद्दिशि [^३] लोके \
सर्वत्रियध्वगता [^४] नरसिंहाः&nbsp;। \
तानहु वन्दमि सर्वि अशेषान् [^५] \
कायतु वाचमनेन प्रसन्नः&nbsp;॥&NoBreak;१&NoBreak;॥

क्षेत्ररजोपमकायप्रणामैः [^६] \
सर्वजिनान [^७] करोमि प्रणामम्&nbsp;। \
सर्वजिनाभिमुखेन मनेन \
भद्रचरीप्रणिधानबलेन [^८]&nbsp;॥&NoBreak;२&NoBreak;॥

एकरजाग्रि रजोपमबुद्धान् \
बुद्धसुतान निषण्णकु मध्ये&nbsp;। \
एवमशेषत धर्मतधातुं [^९] \
सर्वधिमुच्यमि पूर्णजिनेभिः&nbsp;॥&NoBreak;३&NoBreak;॥

तेषु च अक्षयवर्णसमुद्रान् \
सर्वस्वरांगसमुद्ररुतेभिः&nbsp;। \
सर्वजिनान गुणान् भणमानः \
तान् सुगतान् स्तवमी अहु सर्वान्&nbsp;॥&NoBreak;४&NoBreak;॥

पुष्पवरेभि च माल्यवरेभिः \
वाद्यविलेपनछत्रवरेभिः&nbsp;। \
दीपवरेभि च धूपवरेभिः \
पूजन तेष [^१०] जिनान करोमि&nbsp;॥&NoBreak;५&NoBreak;॥

वस्त्रवरेभि च गन्धवरेभिः \
चूर्णपुटेभि च मेरुसमेभिः&nbsp;। \
सर्वविशिष्टवियूहवरेभिः \
पूजन तेष जिनान करोमि&nbsp;॥&NoBreak;६&NoBreak;॥

~~रत्नवरेभि च हारवरेभिः~~ \
~~दिव्यविचित्रवितानवरेभिः&nbsp;।~~ \
~~सर्वध्वजाग्रपताकवरेभिः~~ \
~~पूजन तेष जिनान करोमि&nbsp;॥*॥~~ [^११]

~~या च अनावरणप्रतिभानै~~ \
~~बुद्धसुतैरभिनिर्हृतपूजा&nbsp;।~~ \
~~तानहु निर्हरि एकक्षणेन~~ \
~~सर्वजिनेषु क्षणि क्षणि नित्यं&nbsp;॥*॥~~

~~संवृतिसत्यमुपागमि पूजा~~ \
~~या परमार्थमुपागमि सत्यं&nbsp;।~~ \
~~बाह्याध्यात्मिकतानधिमुच्ये~~ \
~~सर्वजिनेषु क्षणि क्षणि नित्यं&nbsp;॥*॥~~

या च अनुत्तरपूज उदारा \
तानधिमुच्यमि सर्वजिनानाम्&nbsp;। \
भद्रचरी अधिमुक्तिबलेन \
वन्दमि पूजयमी जिनसर्वान्&nbsp;॥&NoBreak;७&NoBreak;॥

यच्च कृतं मयि पापु भवेया \
रागतु द्वेषतु मोहवशेन&nbsp;। \
कायतु वाचमनेन तथैव \
तं प्रतिदेशयमी अहु सर्वम्&nbsp;॥&NoBreak;८&NoBreak;॥

यच्च दशद्दिशि पुण्यजगस्य \
शैक्ष अशैक्ष प्रत्येकजिनानाम्&nbsp;। \
बुद्धसुतानथ सर्वजिनानां \
तं अनुमोदयमी अहु सर्वम्&nbsp;॥&NoBreak;९&NoBreak;॥

ये च दशद्दिशि लोकप्रदीपा \
बोधि विबुध्य [^१२] असंगतप्राप्ताः&nbsp;। \
तानहु सर्वि अध्येषमि नाथान् \
चक्रु अनुत्तरु [^१३] वर्तनतायै&nbsp;॥&NoBreak;१०&NoBreak;॥

येऽपि च निर्वृति दर्शितुकामाः \
तानहु याचमि प्रांजलिभूतः&nbsp;। \
क्षेत्ररजोपमकल्प स्थिहन्तु [^१४] \
सर्वजगस्य हिताय सुखाय&nbsp;॥&NoBreak;११&NoBreak;॥

वन्दनपूजनदेशनताया [^१५] \
अनुमोदनध्येषणयाचनतायाः [^१६]&nbsp;। \
यच्च शुभं मयि संचितु [^१७] किंचिद् \
बोधयि [^१८] नामयमी अहु सर्वम्&nbsp;॥&NoBreak;१२&NoBreak;॥

पूजित भोन्तु अतीतक [^१९] बुद्धा \
ये च ध्रियन्ति दशद्दिशि लोके&nbsp;। \
ये च अनागत ते लघु भोन्तु \
पूर्णमनोरथ बोधिविबुद्धाः&nbsp;॥&NoBreak;१३&NoBreak;॥

यावत केचि दशद्दिशि क्षेत्राः \
ते परिशुद्ध भवन्तु उदाराः&nbsp;। \
बोधिद्रुमेन्द्रगतेभि जिनेभिः \
बुद्धसुतेभि च भोन्तु प्रपूर्णाः&nbsp;॥&NoBreak;१४&NoBreak;॥

यावत केचि दशद्दिशि सत्त्वाः \
ते सुखिताः सद भोन्तु अरोगाः&nbsp;। \
सर्वजगस्य च धार्मिकु अर्थो \
भोन्तु प्रदक्षिण ऋध्यतु आशाः&nbsp;॥&NoBreak;१५&NoBreak;॥

बोधिचरिं च अहं चरमाणो \
भवि जातिस्मरु [^२०] सर्वगतीषु&nbsp;। \
सर्वसु जन्मसु च्युत्युपपत्ती \
प्रव्रजितो अहु नित्यु [^२१] भवेया&nbsp;॥&NoBreak;१६&NoBreak;॥

सर्वजिनाननुशिक्षयमाणो \
भद्रचरीं [^२२] परिपूरयमाणः&nbsp;। \
शीलचरीं [^२३] विमलां परिशुद्धां \
नित्यमखण्डमछिद्र [^२४] चरेयम्&nbsp;॥&NoBreak;१७&NoBreak;॥

देवरुतेभि च नागरुतेभिः \
यक्षकुम्भाण्डमनुष्यरुतेभिः&nbsp;। \
यानि च सर्वरुतानि जगस्य \
सर्व [^२५] रुतेष्वहु देशयि धर्मम्&nbsp;॥&NoBreak;१८&NoBreak;॥

ये खलु पारमितास्वभियुक्तो \
बोधियि [^२६] चित्तु [^२७] म [^२८] जातु विमुह्येत्&nbsp;। \
येऽपि च पापक आवरणीयाः \
तेषु परिक्षयु भोन्तु [^२९] अशेषम्&nbsp;॥&NoBreak;१९&NoBreak;॥

कर्मतु क्लेशतु मारपथातो \
लोकगतीषु विमुक्तु [^३०] चरेयम्&nbsp;। \
पद्म यथा सलिलेन अलिप्तः \
सूर्यशशी गगनेव असक्तः&nbsp;॥&NoBreak;२०&NoBreak;॥

सर्वि अपायदुःखां [^३१] प्रशमन्तो \
सर्वजगं सुखि [^३२] स्थापयमानः [^३३]&nbsp;। \
सर्वजगस्य हिताय चरेयं \
यावत् क्षेत्रपथा दिशतासु&nbsp;॥&NoBreak;२१&NoBreak;॥

सत्त्वचरिं [^३३] अनुवर्त्तयमानो \
बोधिचरिं [^३४] परिपूरयमाणः&nbsp;। \
भद्रचरिं [^३५] च प्रभावयमानः \
सर्वि अनागतकल्प चरेयम्&nbsp;॥&NoBreak;२२&NoBreak;॥

ये च सभागत मम चर्याये \
तेभि समागमु नित्यु भवेया&nbsp;। \
कायतु वाचतु चेतनतो वा \
एकचरिं प्रणिधान चरेयम्&nbsp;॥&NoBreak;२३&NoBreak;॥

येऽपि च मित्रा मम हितकामा \
भद्रचरीय निदर्शयितारः&nbsp;। \
तेभि समागमु नित्यु भवेया \
तांश्च अहं न विरागयि जातु&nbsp;॥&NoBreak;२४&NoBreak;॥

संमुख नित्यमहं जिन पश्ये \
बुद्धसुतेभि परीवृतु [^३६] नाथान्&nbsp;। \
तेषु च पूज करेय उदाराः \
सर्वि अनागतकल्पमखिन्नः&nbsp;॥&NoBreak;२५&NoBreak;॥

धारयमाणु जिनान सद्धर्मं \
बोधिचरिं परिदीपयमानः&nbsp;। \
भद्रचरिं च विशोधयमानः \
सर्वि अनागतकल्प चरेयम्&nbsp;॥&NoBreak;२६&NoBreak;॥

सर्वभवेषु च संसरमाणः \
पुण्यतु ज्ञानतु अक्षयप्राप्तः&nbsp;। \
प्रज्ञ‍ उपाय समाधि विमोक्षैः \
सर्वगुणैर्भवि अक्षयकोशः&nbsp;॥&NoBreak;२७&NoBreak;॥

एकरजाग्रि रजोपमक्षेत्राः [^३७] \
तत्र च क्षेत्रि अचिन्तियबुद्धान्&nbsp;। \
बुद्धसुतान निषण्णकु मध्ये \
पश्यिय बोधिचरिं चरमाणः&nbsp;॥&NoBreak;२८&NoBreak;॥

एवमशेषत सर्वदिशासु \
बालपथेषु त्रियध्वप्रमाणान्&nbsp;। \
बुद्धसमुद्रपि [^३८] क्षेत्रसमुद्रान् \
ओतरि चारिक कल्पसमुद्रान्॥&NoBreak;२९&NoBreak;॥

एकस्वरांगसमुद्ररुतेभिः \
सर्वजिनान स्वरांगविशुद्धिम्&nbsp;। \
सर्वजगस्य यथाशयघोषान् [^३९] \
बुद्धसरस्वतिमोतरि नित्यम्&nbsp;॥&NoBreak;३०&NoBreak;॥

तेषु [^४०] च अक्षयघोषरुतेषु \
सर्वत्रियध्वगतान जिनानाम्&nbsp;। \
चक्रनयं [^४१] परिवर्त्तयमानो \
बुद्धिबलेन अहं प्रविशेयम्&nbsp;॥&NoBreak;३१&NoBreak;॥

एकक्षणेन अनागतसर्वान् \
कल्पप्रवेश अहं प्रविशेयम्&nbsp;। \
येऽपि च कल्प त्रियध्वप्रमाणान् \
तान् क्षणकोटिप्रविष्ट चरेयम्&nbsp;॥&NoBreak;३२&NoBreak;॥

ये च त्रियध्वगता नरसिंहाः \
तानहु पश्यिय एकक्षणेन&nbsp;। \
तेषु च गोचरिमोतरि नित्यं \
मायगतेन विमोक्षबलेन&nbsp;॥&NoBreak;३३&NoBreak;॥

ये च त्रियध्वसुक्षेत्रवियूहां- [^४२] \
स्तानहु निर्हरि एकरजाग्रे&nbsp;। \
एवमशेषत सर्वदिशासु \
ओतरि क्षेत्रवियूह जिनानाम्&nbsp;॥&NoBreak;३४&NoBreak;॥

ये च अनागत लोकप्रदीपाः \
तेषु विबुध्यन चक्रप्रवृत्तिः&nbsp;। \
निर्वृतिदर्शननिष्ठ प्रशान्तिं \
तानहु सर्व्युपसंक्रमि नाथान् [^४३]&nbsp;॥&NoBreak;३५&NoBreak;॥

ऋद्धिबलेन समन्तजवेन \
यानबलेन समन्तमुखेन&nbsp;। \
चर्यबलेन समन्तगुणेन \
मैत्रिबलेन [^४४] समन्तगतेन&nbsp;॥&NoBreak;३६&NoBreak;॥

पुण्यबलेन समन्तशुभेन \
ज्ञानबलेन असंगगतेन&nbsp;। \
प्रज्ञ‍ [^४५] उपाय समाधिबलेन \
बोधिबलं समुदानयमानः&nbsp;॥&NoBreak;३७&NoBreak;॥

कर्मबलं परिशोधयमानः \
क्लेशबलं परिमर्दयमानः&nbsp;। \
मारबलं अबलं करमाणः \
पूरयि भद्रचरीबल सर्वम् [^४६]&nbsp;॥&NoBreak;३८&NoBreak;॥

क्षेत्रसमुद्र विशोधयमानः \
सत्त्वसमुद्र विमोचयमानः&nbsp;। \
धर्मसमुद्र विपश्ययमानो [^४७] \
ज्ञानसमुद्र विगाहयमानः&nbsp;॥&NoBreak;३९&NoBreak;॥

चर्यसमुद्र विशोधयमानः \
प्रणिधिसमुद्र प्रपूरयमाणः&nbsp;। \
बुद्धसमुद्र प्रपूजयमानः \
कल्पसमुद्र चरेयमखिन्नः&nbsp;॥&NoBreak;४०&NoBreak;॥

ये च त्रियध्वगतान जिनानां \
बोधिचरीप्रणिधानविशेषाः [^४८]&nbsp;। \
तानहु पूरयि [^४९] सर्वि अशेषान् \
भद्रचरीय विबुद्धिय [^५०] बोधिम्&nbsp;॥&NoBreak;४१&NoBreak;॥

ज्येष्ठकु यः सुतु [^५१] सर्वजिनानां \
यस्य च नाम समन्ततभद्रः&nbsp;। \
तस्य विदुस्य सभागचरीये \
नामयमी कुशलं इमु सर्वम्&nbsp;॥&NoBreak;४२&NoBreak;॥

कायतु वाच मनस्य विशुद्धिः \
चर्यविशुद्ध्यथ [^५२] क्षेत्रविशुद्धिः&nbsp;। \
यादृशनामन भद्रविदुस्य \
तादृश भोन्तु [^५३] समं मम तेन&nbsp;॥&NoBreak;४३&NoBreak;॥

भद्रचरीय समन्तशुभाये \
मंजुशिरी प्रणिधान चरेयम्&nbsp;। \
सर्वि अनागत कल्पमखिन्नः \
पूरयि तां क्रिय सर्वि अशेषाम्&nbsp;॥&NoBreak;४४&NoBreak;॥

नो [^५४] च प्रमाणु भवेय चरीये [^५५] \
नो च प्रमाणु भवेय गुणानाम्&nbsp;। \
अप्रमाणु [^५६] चर्याय [^५७] स्थिहित्वा [^५८] \
जानयि सर्वि विकुर्वितु तेषाम्&nbsp;॥&NoBreak;४५&NoBreak;॥

यावत निष्ठ [^५९] [^६०] नभस्य भवेया \
सत्त्व अशेषत [^६१] निष्ठ तथैव&nbsp;। \
कर्मतु क्लेशतु यावत निष्ठा \
तावत [^६२] निष्ठ मम प्रणिधानम्&nbsp;॥&NoBreak;४६&NoBreak;॥

ये च [^६३] दशद्दिशि क्षेत्र अनन्ता \
रत्न‍ अलंकृत [^६४] दद्यु जिनानाम्&nbsp;। \
दिव्य च मानुष सौख्यविशिष्टान् [^६५] \
क्षेत्ररजोपमकल्प ददेयम् [^६६]&nbsp;॥&NoBreak;४७&NoBreak;॥

यश्च इमं परिणामनराजं \
श्रुत्व सकृज्जनयेदधिमुक्तिम्&nbsp;। \
बोधिवरामनुप्रार्थयमानो [^६७] \
अग्रु विशिष्ट भवेदिमु पुण्यम्&nbsp;॥&NoBreak;४८&NoBreak;॥

वर्जित तेन भवन्ति अपाया \
वर्जित तेन भवन्ति कुमित्राः&nbsp;। \
क्षिप्रु स पश्यति तं अमिताभं \
यस्यिमु [^६८] भद्रचरिं [^६९] प्रणिधानम्&nbsp;॥&NoBreak;४९&NoBreak;॥

लाभसुलब्ध सुजीवितु तेषां \
स्वागतु [^७०] ते इमु मानुषजन्म [^७१]&nbsp;। \
यादृश सो हि समन्ततभद्रः \
तेऽपि तथा नचिरेण भवन्ति&nbsp;॥&NoBreak;५०&NoBreak;॥

पापक पंच अनन्तरियाणि \
येन अज्ञानवशेन कृतानि&nbsp;। \
सो इमु भद्रचरिं भणमानः \
क्षिप्रु परिक्षयु [^७२] नेति [^७३] अशेषान् [^७४]&nbsp;॥&NoBreak;५१&NoBreak;॥

ज्ञानतु रूपतु लक्षणतश्च \
वर्णतु गोत्रतु भोतिरुपेतः [^७५]&nbsp;। \
तीर्थिकमारगणेभिरधृष्यः \
पूजितु [^७६] भोति स सर्वत्रिलोके&nbsp;॥&NoBreak;५२&NoBreak;॥

क्षिप्रु स गच्छति बोधिद्रुमेन्द्रं \
गत्व निषीदति सत्त्वहिताय&nbsp;। \
बुद्धिय [^७७] बोधि प्रवर्त्तयि चक्रं \
धर्षयि मारु [^७८] ससैन्यकु सर्वम्&nbsp;॥&NoBreak;५३&NoBreak;॥

यो इमु भद्रचरी [^७९] प्रणिधानं \
धारयि वाचयि देशयितो वा&nbsp;। \
बुद्ध विजानति योऽत्र विपाको \
बोधिविशिष्ट म कांक्ष जनेथ&nbsp;॥&NoBreak;५४&NoBreak;॥

मंजुशिरी यथ जानति शूरः \
सो च समन्ततभद्र तथैव&nbsp;। \
तेषु अहं अनुशिक्षयमाणो \
नामयमी कुशलं इमु सर्वम्&nbsp;॥&NoBreak;५५&NoBreak;॥

सर्वत्रियध्वगतेभि जिनेभिः \
या परिणामन वर्णित अग्रा&nbsp;। \
ताय [^८०] अहं कुशलं इमु सर्वं \
नामयमी वर भद्रचरीये&nbsp;॥&NoBreak;५६&NoBreak;॥

कालक्रियां [^८१] च अहं करमाणो \
आवरणान् विनिवर्त्तयि [^८२] सर्वान्&nbsp;। \
सम्मुख पश्यिय तं अमिताभं \
तं च सुखावति [^८३] क्षेत्र व्रजेयम्&nbsp;॥&NoBreak;५७&NoBreak;॥

तत्र गतस्य इमि [^८४] प्रणिधाना [^८५] \
आमुखि सर्वि [^८६] भवेयु [^८७] समग्राः [^८८]&nbsp;। \
तांश्च अहं परिपूरि [^८९] अशेषान् \
सत्त्वहितं [^९०] करि यावत लोके&nbsp;॥&NoBreak;५८&NoBreak;॥

तहि जिनमंडलि शोभनि [^९१] रम्ये \
पद्मवरे रुचिरे उपपन्नः&nbsp;। \
व्याकरणं अहु तत्र लभेया \
सम्मुखतो अमिताभजिनस्य&nbsp;॥&NoBreak;५९&NoBreak;॥

व्याकरणं प्रतिलभ्य च तस्मिन् \
निर्मितकोटिशतेभिरनेकैः&nbsp;। \
सत्त्वहितानि बहून्यहु कुर्यां \
दिक्षु दशस्वपि बुद्धिबलेन&nbsp;॥&NoBreak;६०&NoBreak;॥

भद्रचरिं [^९२] प्रणिधान पठित्वा \
यत् कुशलं मयि संचितु किंचित्&nbsp;। \
एकक्षणेन समृध्यतु [^९३] सर्वं \
तेन जगस्य शुभं प्रणिधानम्&nbsp;॥&NoBreak;६१&NoBreak;॥

भद्रचरिं [^९४] परिणाम्य यदाप्तं \
पुण्यमनन्तमतीव विशिष्टम्&nbsp;। \
तेन जगद् व्यसनौघनिमग्नः \
यात्वमिताभपुरीं [^९५] वरमेव&nbsp;॥&NoBreak;६२&NoBreak;॥


~~སྨོན་ལམ་རྒྱལ་པོ་འདི་དག་མཆོག་གི་གཙོ། །~~ \
**mönlam gyalpo didak chok gi tso** \
May this Supreme King of Aspirations cause

~~མཐའ་ཡས་འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་ཕན་བྱེད་ཅིང་། །~~ \
**tayé drowa kün la pen jé ching** \
the supreme attainment and benefit to be attained by all infinite sentient beings;

~~ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བརྒྱན་པའི་གཞུང་གྲུབ་སྟེ། །~~ \
**kuntuzangpö gyenpé zhung drub té** \
May by perfecting this aspiration prayer taught by Samantabhadra, and ornamented by Buddha Activity

~~ངན་སོང་གནས་རྣམས་མ་ལུས་སྟོངས་པར་ཤོག །~~ \
**ngensong né nam malü tongpar shok** \
May the lower realms be completely emptied of beings! [^९६]

॥&NoBreak;६३&NoBreak;॥

॥ इति आर्यसमन्तभद्रचर्यामहाप्राणिधानराजः संपूर्णम्&nbsp;॥

॥ तद्यथा&nbsp;॥ ॐ धुरु धुरु जयमुखे स्वाहा&nbsp;॥ ॐ पञ्चेन्द्रिय अवबोधनाये स्वाहा&nbsp;॥

एकगाथा चतुर्गाथा गाथाद्वितीयधारणी&nbsp;। \
षण्मुखी भद्रचर्या च पञ्चमुद्राः प्रकीर्तिताः&nbsp;॥

ॐ ये धर्मा हेतु प्रभवा हेतुं तेषां तथागतो ह्यवदत्&nbsp;। \
तेषां च यो निरोध एवं वादी महाश्रमणः स्वाहा&nbsp;॥&NoBreak;०&NoBreak;॥

[^१]: पाठान्तर - महासत्त्वो***ऽनेक***लोकधातुपरम्परा
[^२]: पाठान्तर - याव***त्***
[^३]: पाठान्तर - केचिद्दश***दि***शि / केचिद्दश***द्दि***शि
[^४]: पाठान्तर - सर्व***त्र्य***ध्वगता
[^५]: पाठान्तर - सर्वियशेषान्
[^६]: पाठान्तर - प्रमाणैः
[^७]: पाठान्तर - सर्वजिना***न्***
[^८]: पाठान्तर - भद्रच***रिं***प्रणिधानबलेन
[^९]: पाठान्तर - धर्म***तु***धातुं
[^१०]: पाठान्तर - ते***षु‌***&nbsp;। यह पाठान्तर अन्य स्थानों पर है भी जहां "तेष" पद ह&nbsp;।
[^११]: यह और अगली दोनो गाथायें केवल MS Add.1680.1 हस्तलेख में ह&nbsp;। अन्य संस्कृत हस्तलेखों में नहीं ह&nbsp;। ज़्यादातर तिब्बती भाषा के स्रोतों में भी नहीं ह&nbsp;। आचार्य लोचेन् धर्मश्री द्वारा लिखित टीका में भी केवल प्रथम गाथा का वर्णन ह&nbsp;। उन्होने लिखा है कि यह गाथा एक हस्तलिखित प्रति में थी जो विक्रमशिला महाविहार के पण्डित मंगलश्रीज्ञान द्वारा लिखी गयी थी तथा महान् लोत्सावा षालू ने अपने अनुवाद में प्रथम गाथ को भी अनूदित किया ह&nbsp;।
[^१२]: पाठान्तर - बोधि***विबुद्ध***
[^१३]: पाठान्तर - च***क्र*** अनुत्त***र***
[^१४]: पाठान्तर - ***थि***हन्तु
[^१५]: पाठान्तर - वन्दनपूजनदेशन***ताय***
[^१६]:‌ पाठान्तर - अनुमोदनध्येषणयाचन***ताय***
[^१७]: पाठान्तर - संचि***त***
[^१८]: पाठान्तर - बो***धि***यि
[^१९]: पाठान्तर - अतीत***क***
[^२०]: पाठान्तर - जातिस्म***र***
[^२१]: पाठान्तर - नि***त्य***
[^२२]: पाठान्तर - भद्रच***रिं***
[^२३]: पाठान्तर - शीलच***रिं***
[^२४]: पाठान्तर - नित्यमखण्डम***च्छि***द्र
[^२५]: पाठान्तर - तेषु
[^२६]: पाठान्तर - बो***ध***यि 
[^२७]: पाठान्तर - चि***त्त***
[^२८]: पाठान्तर - न
[^२९]: पाठान्तर - भो***तु***
[^३०]: पाठान्तर - विमु***क्त*** / विमु***क्ति***
[^३१]: पाठान्तर - अपायदुःखा***न्***
[^३२]: पाठान्तर - सर्वजग***त्सु***खि
[^३३]: पाठान्तर - ***था***पयमानः
[^३३]: पाठान्तर - सत्त्वच***रीं***
[^३४]: पाठान्तर - बोधिच***रीं***
[^३५]: पाठान्तर - भद्रच***रीं***
[^३६]: पाठान्तर - ***च*** प***रि***वृतु
[^३७]: पाठान्तर - रजोपमक्षे***त्रान्***
[^३८]: पाठान्तर - बुद्धसमुद्र***थ***
[^३९]: पाठान्तर - घो***षां*** / घो***षं***
[^४०]: पाठान्तर - ते***ष***
[^४१]: पाठान्तर - च***क्रु***नयं
[^४२]: पाठान्तर - वियू***हाः***
[^४३]: पाठान्तर - सर्वि अहं उपसंक्रमि नाथान्
[^४४]: पाठान्तर - मै***त्र*** / मै***त्र्य***
[^४५]: पाठान्तर - प्र***ज्ञा***
[^४६]: पाठान्तर - स***र्वां*** / सर्वान्
[^४७]: पाठान्तर - विप***श्यि***यमानो
[^४८]: पाठान्तर - बोधिच***रि***प्रणिधानविशेषाः
[^४९]: पाठान्तर - पू***रिय*** / पूर***य*** 
[^५०]: पाठान्तर - विबु***ध्यि***य
[^५१]: पाठान्तर - सु***त***
[^५२]: पाठान्तर - चर्य***विशुद्धिः*** क्षेत्रविशुद्धिः
[^५३]: पाठान्तर - भो***तु***
[^५४]: पाठान्तर - मा&nbsp;। इस गाथा में "नो" पद के स्थान पर हर जग&nbsp;।
[^५५]: पाठान्तर - चर्याये 
[^५६]: पाठान्तर - अप्रमाण
[^५७]: पाठान्तर - चरियाय
[^५८]: पाठान्तर - थिहित्वा
[^५९]: पाठान्तर - निष्ठा&nbsp;। बाकि जगहों पर भ&nbsp;।
[^६०]: पाठान्तर - यावन्निष्ठ
[^६१]: पाठान्तर - सत्त्वमशेषतो
[^६२]: पाठान्तर - तावतु
[^६३]: पाठान्तर - यच्च
[^६४]: पाठान्तर - अलंकृतु
[^६५]: पाठान्तर - सौख्यविशिष्टा
[^६६]: पाठान्तर - ददेया
[^६७]: पाठातर - बोधि***च***रामनुप्रार्थयमानो
[^६८]: कुछ लेखों में यहां "पश्यमू" पद ह&nbsp;। जो कि नेपाल लिपियों में य और प के बीच अल्प अन्तर की वजह से प्रतीत होता ह&nbsp;।
[^६९]: पाठान्तर - भद्रचरि / भद्रचरी
[^७०]: पाठान्तर - स्वागत
[^७१]: पाठान्तर - मानुषजन्मं
[^७२]: पाठान्तर - परिक्षय
[^७३]: पाठान्तर - भोति
[^७४]: पाठान्तर - अशेषं
[^७५]: पाठान्तर - भोतु उपेतः / भोति उपेतः 
[^७६]: पाठान्तर - पूजित
[^७७]: पाठान्तर - बुध्यति / बुद्ध्यति
[^७८]: पाठान्तर - मार
[^७९]: पाठान्तर - भद्रचरिं
[^८०]: पाठान्तर - तान
[^८१]: पाठान्तर - कालक्रियं
[^८२]: पाठान्तर - विनिवर्त्तिय
[^८३]: पाठान्तर - सुखावती
[^८४]: पाठान्तर - इमु / इमं
[^८५]: पाठान्तर - प्रणिधानं
[^८६]: पाठान्तर - सर्वं
[^८७]: पाठान्तर - भवेय
[^८८]: पाठान्तर - समग्रः
[^८९]: पाठान्तर - परिपूर्य
[^९०]: पाठान्तर - सर्वहितं
[^९१]: पाठान्तर - शोभन
[^९२]: पाठान्तर - भद्रचरिं
[^९३]: पाठान्तर - समृद्ध्यतु
[^९४]: पाठान्तर - भद्रचरिं
[^९५]: पाठान्तर - पुरिं
[^९६]: इस गाथा का संस्कृत स्रोत नहीं मिला अतः तिब्बती स्वरूप को ही यहां डला ह&nbsp;। गण्डव्यूह सूत्र में यह गाथा नहीं ह&nbsp;। केवल ६२ गाथायें है&nbsp;।